

補題 2.  $n \in \mathbb{N}$ ,  $\theta \in \mathbb{R}$  として以下の等式が成り立つ。

$$\sum_{l=1}^n (2l-1) \sin(2l-1)\theta = \frac{1}{2 \sin^2 \theta} [-2n \cos 2n\theta \sin \theta + \sin 2n\theta \cos \theta]$$

補題 2 の証明. 一般の  $\theta$  に対して

$$\begin{aligned} \sum_{l=1}^n (2l-1) \sin(2l-1)\theta &= \frac{1}{\sin \theta} \sum_{l=1}^n (2l-1) \sin(2l-1)\theta \sin \theta \\ &= \frac{1}{\sin \theta} \sum_{l=1}^n (2l-1) \cdot \left(-\frac{1}{2}\right) (\cos(2l\theta) - \cos(2(l-1)\theta)) \\ &= -\frac{1}{2 \sin \theta} \left[ \sum_{l=1}^n \{(2l+1) \cos(2l\theta) - (2(l-1)+1) \cos(2(l-1)\theta)\} - \sum_{l=1}^n 2 \cos(2l\theta) \right] \\ &= -\frac{1}{2 \sin \theta} \left[ (2n+1) \cos 2n\theta - 1 - 2 \frac{\sin n\theta}{\sin \theta} \cos(n+1)\theta \right] \quad (\text{和の中抜けと定理 2 を用いた。}) \\ &= -\frac{1}{2 \sin \theta} \left[ 2n \cos 2n\theta + \cos 2n\theta - 1 - \frac{2}{\sin \theta} \sin n\theta \cdot (\cos n\theta \cos \theta - \sin n\theta \sin \theta) \right] \\ &= -\frac{1}{2 \sin \theta} \left[ 2n \cos 2n\theta + \cos 2n\theta - 1 - \frac{\cos \theta}{\sin \theta} \sin 2n\theta + 2 \sin^2 n\theta \right] \\ &= -\frac{1}{2 \sin \theta} \left[ 2n \cos 2n\theta - \frac{\cos \theta}{\sin \theta} \sin 2n\theta \right] \quad (2 \text{ 倍角の公式より}) \\ &= \frac{1}{2 \sin^2 \theta} [-2n \cos 2n\theta \sin \theta + \sin 2n\theta \cos \theta] \end{aligned}$$

である。

(補題 2 証明終)

これを用いると,  $\sin 2n\theta = \sin(n+m)\pi = 0$ ,  $\cos 2n\theta = \cos(n+m)\pi = (-1)^{n+m}$  より (6) の式は

$$\frac{(-1)^{n+m+1}\pi}{2n} \cdot \frac{(-2n) \cdot (-1)^{n+m} \sin \theta}{2 \sin^2 \theta} = \frac{\pi}{2} \frac{1}{\sin \theta} = \frac{\pi}{2} \frac{1}{\sin\left(\frac{m}{n} \cdot \frac{\pi}{2} + \frac{\pi}{2}\right)} = \frac{\pi}{2} \frac{1}{\cos\left(\frac{m}{n} \cdot \frac{\pi}{2}\right)}$$

と変形できる。よって示された。

(証明終)

#### 定理 4. 0 から $\frac{\pi}{4}$ までの定積分

$m \in \mathbb{Z}$ ,  $n \in \mathbb{N}$  として,  $|m| < n$  かつ  $m > 0$  のもとで以下の等式が成り立つ。

$$\int_0^{\frac{\pi}{4}} \tan^{\frac{m}{n}} \theta d\theta = \frac{\pi}{4 \cos\left(\frac{m}{n} \cdot \frac{\pi}{2}\right)} - \frac{1}{2} \sum_{k=1}^n \cos(n+m)\theta_{n,k} \log(2(1 - \cos \theta_{n,k}))$$